% ==============================================================================
% TCC - Ramon Pereira de Matos
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este último capítulo descreve a experiência da utilização do FrameWeb com os \textit{frameworks} controlador frontal Spring MVC e Vaadin, para a implementação do Sistema de Controle de Afastamento e Professores (SCAP), além de discutir também a aplicabilidade do método com a mudança de \textit{frameworks} proposta.

Deve-se ressaltar que o uso de \textit{frameworks} provê uma infraestrutura base na construção de Sistemas de Informação Web (\textit{Web-based Information Systems} ou WISs), o que auxilia na construção mais rápida do software. Com isso o método FrameWeb atinge um ponto específico, assumindo a utilização de \textit{frameworks} durante a construção da aplicação, define uma arquitetura básica para WIS e propõe modelos de projeto que se aproximam da implementação do sistema usando \textit{frameworks}.

Para atender o objetivo proposto, o autor deste trabalho tratou o desenvolvimento como uma tarefa de mudança de tecnologia, como por exemplo se uma empresa resolvesse adotar um outro \textit{framework} no desenvolvimento de seus projetos, no caso a mudança do \textit{framework} controlador frontal. Sendo assim, considerou que o software já tinha sido projetado e implementado, era necessário realizar um estudo de todo o processo de desenvolvimento e executar alteração da tecnologia.

Depois de todo o estudo realizado, gradualmente foram atingindo-se os objetivos propostos, realizando a criação dos modelos de navegação para os \textit{frameworks} adotados para a construção do sistema. A partir destes, juntamente com todos os modelos anteriormente levantados, partiu-se para a parte de aplicação prática na fase de implementação e, assim, atingiu-se o principal objetivo, que era a implementação de duas novas versões do SCAP com os controladores frontais Spring MVC e Vaadin.

Ao final do processo, concluímos que o método FrameWeb agilizou e modularizou a construção da aplicação, tornando mais fácil a sua implementação, pois como a mudança proposta impacta apenas no modelo de navegação e somente as classes referentes a esse modelo precisaram ser recriadas, todas as outras partes da estrutura do projeto não precisaram ser alteradas.

Uma das dificuldades encontradas na realização do trabalho foi o desconhecimento que o autor possuía em relação a utilização dos \textit{frameworks}, acreditando assim que o método FrameWeb o auxiliou nesse quesito pois a integração proposta pelo método com os \textit{frameworks} facilitou o aprendizado e agregação de conhecimento.

A alteração no modelo de navegação afeta diretamente as classes de controle e visão, a implementação da aplicação com Spring MVC alterou apenas as classes de controle pois este conseguiu utilizar toda a parte da visão utilizada na construção anterior com VRaptor, entretanto com o Vaadin todas as duas tiveram que ser alteradas pois esse caracteriza-se pelas construção da interface da aplicação utilizando a linguagem Java para produção dos artefatos de visão, o que facilitou, já que foi a mesma linguagem escolhida para implementação de todo o sistema. Assim, pôde-se perceber que alguns \textit{frameworks} possuem características em comum e outros não.

Por fim, ressalta-se que esse trabalho mostra que o FrameWeb pode ser aplicado aos \textit{frameworks} Spring MVC e Vaadin, o que pode ajudar na disseminação da utilização do método.

Como trabalhos futuros, imagina-se uma nova implementação do SCAP usando uma coleção diferente de \textit{frameworks} e tecnologias na plataforma Java EE 7 e uma aplicação de método FrameWeb usando uma plataforma e linguagem de programação diferente do Java, como por exemplo PHP.